**福岡城**是[日本的一座城堡](../Page/日本.md "wikilink")，地位於[福岡縣](../Page/福岡縣.md "wikilink")[福岡市](../Page/福岡市.md "wikilink")[中央区城内](../Page/中央区_\(福岡市\).md "wikilink")。別名**舞鶴城**、**石城**。[江户时代初期建成](../Page/江户时代.md "wikilink")、由[外樣大名](../Page/外樣大名.md "wikilink")[福岡藩](../Page/福岡藩.md "wikilink")[黑田氏居城](../Page/黑田氏.md "wikilink")。日本國家指定[史跡](../Page/史跡.md "wikilink")。

## 概要

[Fukuoka_Castle_air.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fukuoka_Castle_air.jpg "fig:Fukuoka_Castle_air.jpg")
福岡城是位於福岡市中心一座的平山城。普請奉行是[野口佐助一成](../Page/野口一成.md "wikilink")。城地與福崎丘陵，位於博多及[那珂川之間的西方](../Page/那珂川.md "wikilink")。城內有47個櫓，面積約25平方米。[城下町位於城的北方](../Page/城下町.md "wikilink")。

築城時，因為黑田氏在[筑前國福岡復興](../Page/筑前國.md "wikilink")，因此將名字改為福岡\[1\]。[加藤清正對此城作出評價](../Page/加藤清正.md "wikilink")\[2\]\[3\]，對野口一成的指揮石垣部份特別贊許，因此稱為石城。

現時城的遺跡門、櫓是現存建造物。多聞櫓及二丸的南隅櫓是日本[重要文化財](../Page/重要文化財.md "wikilink")，至於潮見櫓、大手門、祈念櫓、母里太兵衛邸長屋門是[福岡縣的文物](../Page/福岡縣.md "wikilink")。名島門是福岡市的文物。此外，多聞櫓及鄰近的北隅櫓的重建的建造物。

## 歷史

[Fukuoka_Castle_in_April.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fukuoka_Castle_in_April.JPG "fig:Fukuoka_Castle_in_April.JPG")

### 江戶時代

[慶長](../Page/慶長.md "wikilink")5年（1600年），因[黒田孝高](../Page/黒田孝高.md "wikilink")、長政父子在[關原之戰功績](../Page/關原之戰.md "wikilink")，由[豐前國](../Page/豐前國.md "wikilink")[中津](../Page/中津藩.md "wikilink")16萬石大幅增封至筑前國53萬石，初時居城為[名島城](../Page/名島城.md "wikilink")，由於附近發展困難，需要尋找新的城方，黑田氏立即在另一個地方建造新的城堡，地址在福崎丘陵，慶長6年（1601年）開始建造，慶長12年（1607年）完工。\[4\]

在江戶時代，進行過多次增築工程，特別在[嘉永及](../Page/嘉永.md "wikilink")[萬延年間進行大規則的改建](../Page/萬延.md "wikilink")。

### 近代

[明治](../Page/明治.md "wikilink")4年（1871年）[廢藩置縣後在舊下屋敷設置福岡縣廳](../Page/廢藩置縣.md "wikilink")。明治6年（1873年）實行廢城令，由第6軍官管理，不少建築物被解體後，移到其他地方重建。明治三十五年（1902年）埋在地下的火藥爆發，炸毀了鐵物櫓。

[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")32年（1957年）8月29日列入為日本史跡。昭和46年（1971年）多聞櫓及二丸南隅櫓為重要文化財。昭和62年1987年在三丸平和台球場一帶發現了平安時代外交設施[鴻臚館的遺址](../Page/鴻臚館.md "wikilink")。[平成](../Page/平成.md "wikilink")12年（2000年）因火災燒毀了下橋大手門的一部份，後來進行修補。平成20年（2008年）11月1日開放給公眾參觀。平成18年（2006年）4月6日被選為[日本100名城](../Page/日本100名城.md "wikilink")（85號）。

[File:Fukuoka-jo_shiomi-yagura.jpg|潮見櫓](File:Fukuoka-jo_shiomi-yagura.jpg%7C潮見櫓)
[File:Fukuoka-jo_001.jpg|鉄御門跡](File:Fukuoka-jo_001.jpg%7C鉄御門跡)
[File:Fukuoka-jo_002.jpg|多聞櫓（城内](File:Fukuoka-jo_002.jpg%7C多聞櫓（城内)）

## 天守

[Fukuoka-jo_tenshudai_soseki.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fukuoka-jo_tenshudai_soseki.jpg "fig:Fukuoka-jo_tenshudai_soseki.jpg")

1646年（[正保](../Page/正保.md "wikilink")3年）的《福博惣繪圖》是最古老福岡城的畫像，並未描繪有天守。因顧慮幕府的遠慮而沒有建造天守。

在近年找到了[豐前國](../Page/豐前國.md "wikilink")[小倉藩主](../Page/小倉藩.md "wikilink")[細川忠興在](../Page/細川忠興.md "wikilink")[元和](../Page/元和_\(後水尾天皇\).md "wikilink")6年（1620年）寫給三男的[忠利的書信寫出](../Page/細川忠利.md "wikilink")「黑田長政說過因幕府的擔心將天守拆除」\[5\]是有天守記載，可能有天守的存在。當時天守可能利用作幕府命名各大名在大坂城進行普請而獲得幕府的信任。受到了鄰縣的[熊本城影響](../Page/熊本城.md "wikilink")，目前市內正構思復建五重天守。

## 參考資料

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部連結

  - [鴻臚館・福岡城跡歷史・觀光・市民之會](http://fukuokajokorokan.npgo.jp/)

[Category:福岡縣城堡](../Category/福岡縣城堡.md "wikilink")
[Category:福岡縣重要文化財](../Category/福岡縣重要文化財.md "wikilink")
[Category:安土桃山時代建築](../Category/安土桃山時代建築.md "wikilink")
[Category:黑田氏](../Category/黑田氏.md "wikilink")
[Category:福岡藩](../Category/福岡藩.md "wikilink")
[Category:日本史跡](../Category/日本史跡.md "wikilink")

1.  [筑前福岡城](http://www.asahi-net.or.jp/~qb2t-nkns/fukuoka.htm)

2.  秋田書店 2000年刊 西谷恭弘・編「」P409

3.  加藤理文執筆「福岡城」 三浦正幸 中井均監修『』学習研究社 2005年

4.
5.  該部的原文是「」